1. Придумываем интерфейс
ID будем различать по equals-методу. Про блокировки по диапазонам ничего не сказано,
значит не будем пытаться использовать Comparable<?>
Можно сделать конструкции для try-finally, либо использовать консьюмер для указания protected-кода.
Скорее всего, остановлюсь на варианте с private-методами lock/unlock. Сделаю public только по необходимости.


2. Делаем решение "в лоб" - ConcurrentHashMap с набором ReentrantLock'ов.
Вроде работает. Из проблем - не понятно что делать с checked/unchecked исключениями.
Не хочется тащить наружу "throws Exception", но и заставлять всех делать try-catch тоже не хочется.
Видимо, еще стоит удалять старые локи из мапы, чтобы не расширять коллекцию зазря.


3. Запилил таймауты ожидания лока.


4. Не могу пока придумать, как удалять локи из коллекции. Нужно либо блокировать ее
(и тогда наша ConcurrentHashMap становится однопоточной), либо изобретать атомарное удаление лока,
который может быть запрошен другим потоком во время удаления.
Можно держать WeakReference на локи, но тогда нужно будет все равно чистить мапу отдельным тредом,
и при этом она все равно будет расти, пока GC не решит поудалять там лишние ссылки.
Видимо, нужно лепить аналог Double-check locking с проверкой потоков в очереди и локом на лок )

Итог: метим лок как удаляемый, и с помощью compute(id, key, function) игнорируем такие локи,
а в remove(id, value) окончательно удаляем, если лок все еще помечен удаляемым.

4a. Есть еще проблема, что между EntityLocker.getLock() и .lock() возможна остановка потока,
и удаление только что вытащенного объекта. Видимо, нужно заменить lock.hasQueuedThreads на собственный счетчик,
который будет инкрементиться в compute()
(делать там .lock() нельзя, т.к. это будет аффектить работу для всех id, попавших в тот же бакет)

4b. Т.к. лок отпускается до декремента счетчика, то возможны случаи, когда мы не удалим уже не используемый объект лока.
Опять же, решать это можно либо дополнительной синхронизацией на общие методы, либо запустив тред, который
будет асинхронно выззвать чистку нашей мапы (EntityLock::removeStaleLocks()).

5. Deadlock-и
Видимо, нужно строить какой-то граф блокировок, и искать там циклы
Не могу быстро написать подобный функционал, поэтому сэкономлю на нем, пропустив этот пункт )